**Игнорирование файлов**
Зачастую, у вас имеется группа файлов, которые вы не только не хотите автоматически добавлять в репозиторий, но и видеть в списках неотслеживаемых. К таким файлам обычно относятся автоматически генерируемые файлы (различные логи, результаты сборки программ и т.п.). В таком случае, вы можете создать файл .gitignore с перечислением шаблонов соответствующих таким файлам. Вот пример файла .gitignore:
```
#!git
$ cat .gitignore
*.[oa]
*~
```
Первая строка предписывает Git'у игнорировать любые файлы заканчивающиеся на .o или .a — объектные и архивные файлы, которые могут появиться во время сборки кода. Вторая строка предписывает игнорировать все файлы заканчивающиеся на тильду (~), которая используется во многих текстовых редакторах, например Emacs, для обозначения временных файлов. Вы можете также включить каталоги log, tmp или pid; автоматически создаваемую документацию; и т.д. и т.п. Хорошая практика заключается в настройке файла .gitignore до того, как начать серьёзно работать, это защитит вас от случайного добавления в репозиторий файлов, которых вы там видеть не хотите.
К шаблонам в файле .gitignore применяются следующие правила:
Пустые строки, а также строки, начинающиеся с #, игнорируются.
Можно использовать стандартные glob шаблоны.
Можно заканчивать шаблон символом слэша (/) для указания каталога.
Можно инвертировать шаблон, использовав восклицательный знак (!) в качестве первого символа.
Glob-шаблоны представляют собой упрощённые регулярные выражения используемые командными интерпретаторами. Символ * соответствует 0 или более символам; последовательность [abc] — любому символу из указанных в скобках (в данном примере a, b или c); знак вопроса (?) соответствует одному символу; [0-9] соответствует любому символу из интервала (в данном случае от 0 до 9).

Вот ещё один пример файла .gitignore:
```
#!git
# комментарий — эта строка игнорируется
# не обрабатывать файлы, имя которых заканчивается на .a
*.a
# НО отслеживать файл lib.a, несмотря на то, что мы игнорируем все .a файлы с помощью предыдущего правила
!lib.a
# игнорировать только файл TODO находящийся в корневом каталоге, не относится к файлам вида subdir/TODO
/TODO
# игнорировать все файлы в каталоге build/
build/
# игнорировать doc/notes.txt, но не doc/server/arch.txt
doc/*.txt
# игнорировать все .txt файлы в каталоге doc/
doc/**/*.txt
```
Шаблон **/ доступен в Git, начиная с версии 1.8.2.

**Шпаргалка по командам**
В этом параграфе приведена сухая шпаргалка по командам Git. Я далеко не спец в этой системе контроля версий, так что ошибки в терминологии или еще в чем-то вполне возможны. Если вы видите в этом разделе ошибку, отпишитесь, пожалуйста, в комментариях.
Создать новый репозиторий:
```
#!git
git init project-name

```
Клонировать репозиторий с удаленной машины:
```
#!git
git clone git@bitbucket.org:afiskon/hs-textgen.git
```
Добавить файл в репозиторий:
```
#!git
git add text.txt
```
Удалить файл:
```
#!git
git rm text.txt
```
Текущее состояние репозитория (изменения, неразрешенные конфликты и тп):
```
#!git
git status
```
Сделать коммит:
```
#!git
git commit -a -m "Commit description"
```
Сделать коммит, введя его описание с помощью $EDITOR:
```
#!git
git commit -a
```
Замерджить все ветки локального репозитория на удаленный репозиторий:
```
#!git
git push origin
```
Аналогично предыдущему, но делается пуш только ветки master:
```
#!git
git push origin master
```
Запушить текущую ветку, не вводя целиком ее название:
```
#!git
git push origin HEAD
```
Замерджить все ветки с удаленного репозитория:
```
#!git
git pull origin
```
Аналогично предыдущему, но накатывается только ветка master:
```
#!git
git pull origin master
```
Накатить текущую ветку, не вводя ее длинное имя:
```
#!git
git pull origin HEAD
```
Скачать все ветки с origin, но не мерджить их в локальный репозиторий:
```
#!git
git fetch origin
```
Аналогично предыдущему, но только для одной заданной ветки:
```
#!git
git fetch origin master
```
Начать работать с веткой some_branch (уже существующей):
```
#!git
git checkout -b some_branch origin/some_branch
```
Создать новый бранч (ответвится от текущего):
```
#!git
git branch some_branch
```
Переключиться на другую ветку (из тех, с которыми уже работаем):
```
#!git
git checkout some_branch
```
Получаем список веток, с которыми работаем:
```
#!git
git branch # звездочкой отмечена текущая ветвь
```
Просмотреть все существующие ветви:
```
#!git
git branch -a # | grep something
```
Замерджить some_branch в текущую ветку:
```
#!git
git merge some_branch
```
Удалить бранч (после мерджа):
```
#!git
git branch -d some_branch
```
Просто удалить бранч (тупиковая ветвь):
```
#!git
git branch -D some_branch
```
Последние изменения:
```
#!git
git log
```
История конкретного файла:
```
#!git
git log file.txt
```
Аналогично предыдущему, но с просмотром сделанных изменений:
```
#!git
git log -p file.txt
```
История с именами файлов и псевдографическим изображением бранчей:
```
#!git
git log --stat --graph
```
Изменения, сделанные в заданном коммите:
```
#!git
git show d8578edf8458ce06fbc5bb76a58c5ca4a58c5ca4
```
Посмотреть, кем в последний раз правилась каждая строка файла:
```
#!git
git blame file.txt
```
Удалить бранч из репозитория на сервере:
```
#!git
git push origin :branch-name
```
Откатиться к конкретному коммиту (хэш смотрим в «git log»):
```
#!git
git reset --hard d8578edf8458ce06fbc5bb76a58c5ca4a58c5ca4
```
Аналогично предыдущему, но файлы на диске остаются без изменений:
```
#!git
git reset --soft d8578edf8458ce06fbc5bb76a58c5ca4a58c5ca4
```
Попытаться обратить заданный commit (но чаще используется branch/reset + merge):
```
#!git
git revert d8578edf8458ce06fbc5bb76a58c5ca4a58c5ca4
```
Просмотр изменений (суммарных, а не всех по очереди, как в «git log»):
```
#!git
git diff # подробности см в "git diff --help"
```
Используем vimdiff в качестве программы для разрешения конфликтов (mergetool) по умолчанию:
```
#!git
git config --global merge.tool vimdiff
```
Отключаем диалог «какой mergetool вы хотели бы использовать»:
```
#!git
git config --global mergetool.prompt false
```

Разрешение конфликтов (когда оные возникают в результате мерджа):
```
#!git
git mergetool
```
Создание тэга:
```
#!git
git tag some_tag # за тэгом можно указать хэш коммита
```
Удаление untracked files:
```
#!git
git clean -f
```
«Упаковка» репозитория для увеличения скорости работы с ним:
```
#!git
git gc
```